% Autor: Josef
Aus der Begebenheit, dass zur Bestimmung des diskreten Logarithmus kein derzeit umzusetzendes effizientes Verfahren bekannt ist, ergeben sich einige Anwendungen in der Kryptographie. Einer dieser Anwendungsfälle ist ein nach ElGamal benanntes Verschlüsselungsverfahren. Hierbei handelt es sich um ein asymmetrisches Verschlüsselungsverfahren.

Hierzu noch eine kurze Erläuterung: Das ElGamal"=Verschlüsselungsverfahren nutzt einen öffentlichen und einen geheimen Schlüssel. Der öffentliche Schlüssel dient dem Verschlüsseln von Nachrichten und darf veröffentlicht werden. Der geheime Schlüssel wird dazu genutzt, empfangene Nachrichten zu entschlüsseln. Der geheime Schlüssel darf natürlich nur dem Empfänger der Nachricht bekannt sein.

Weiterhin ist anzumerken, dass das ElGamal"=Verfahren eng mit dem Diffie"=Hellman"=Schema verwandt ist. Dies ist kein Zufall, denn Taher El Gamal erkannte 1985, dass das Diffie"=Hellman"=Schlüsselaustauschverfahren zu einem Public"=Key"=Verschlüsselungsverfahren erweitert werden kann.
\reference{\hyperref[ref_1]{1}, S. 400}
Das Diffie"=Hellman"=Schlüsselaustauschverfahren soll allerdings hier nicht weiter erläutert werden.

\subsubsection{Beschreibung des Verfahrens}
Im Nachfolgenden gehen wir davon aus, dass A eine Nachricht an B senden will, wir bezeichnen also den Sender mit A sowie den Empfänger mit B.

\paragraph{Wahl der Parameter} ~\\
Beide Teilnehmer müssen sich über eine zyklische Gruppe $\mathbb{G} = \langle g \rangle$ der Ordnung $p$ einigen, sowohl $\mathbb{G}$ als auch der Erzeuger $g$ werden öffentlich gemacht.
\reference{\hyperref[ref_2]{2}, S. 147}
Das National Institute of Standards and Technology (oder kurz NIST) hat hierzu eine Auswahl an empfohlenen Parametern veröffentlicht.
\reference{\hyperref[ref_1]{1}, S. 404}

\paragraph{Erzeugung der Schlüssel} ~\\
Der Empfänger muss zunächst eine zufällige natürliche Zahl $b \in \{1,...,p-1\}$ als geheimen Schlüssel wählen. Anschließend erzeugt der Empfänger B seinen öffentlichen Schlüssel. Er berechnet hierfür das Gruppenelement $\beta = g^b \in \mathbb{G}$ und gibt dieses bekannt.

\paragraph{Verschlüsseln} ~\\
Möchte nun A eine Nachricht $m \in \mathbb{G}$ an B senden, muss A zunächst eine zufällige natürlich Zahl $a \in \{1,...,p-1\}$ wählen und daraus das Gruppenelement $\alpha = g^a \in \mathbb{G}$ berechnen. Anschließend bestimmt A den Schlüssel $k = \beta^a \in \mathbb{G}$. A wendet nun einen Verschlüsselungsalgorithmus $f$ unter Verwendung des Schlüssel $k$ auf die Nachricht $m$ an. Den resultierenden Geheimtext $c = f_k(m) \in \mathbb{G}$ sowie das Element $\alpha$ sendet A an B.
Im ursprünglichen ElGamal"=Schema wurde $f$ definiert als: $f_k(x) = k*x \; mod \; p$ in einer primen Restklassengruppe der Ordnung $p$.
\reference{\hyperref[ref_2]{2}, S. 147}

\paragraph{Entschlüsseln} ~\\
Sobald B eine Nachricht von A empfangen hat, kann B den Schlüssel $k$ aus $\alpha$  und aus $b$ wie folgt bestimmen: $k = \alpha^b \in \mathbb{G}$. Diese Beziehung gilt, da $\alpha^b = g^{ab} \in \mathbb{G}$ in der gewählten Gruppe äquivalent ist zu $\beta^a = g^{ba} \in \mathbb{G}$.
Damit kann nun der Geheimtext entschlüsselt werden, indem einfach die Umkehrfunktion $f_k^{-1}$ des Verschlüsselungsalgorithmus angewandt wird.

\subsubsection{Beispiel}

\paragraph{Wahl der Parameter} ~\\
Für unser Beispiel wählen wir wie üblich eine zyklische Restklassengruppe $\mathbb{G} := (\mathbb{Z} /p \mathbb{Z})^\times$, mit $p$ prim.
Konkret wählen wir die Gruppe $\mathbb{G} = (\mathbb{Z} /47 \mathbb{Z})^\times$ und wie schon im Beispiel zum Babystep"=Giantstep"=Algorithmus stellt sich heraus, dass $g=5$ ein geeigneter Erzeuger unserer zyklischen Gruppe ist. Anschließend werden die Parameter $p=47$ und $g=5$, welche die Gruppe definieren, veröffentlicht.

\paragraph{Erzeugung der Schlüssel} ~\\
Teilnehmer B wählt $b = 29 \in \{1,...,p-1\}$ als privaten Schlüssel und berechnet daraus seinen öffentlichen Schlüssel $\beta = g^b = 26 \equiv 5^{29} \; mod \; 47$. Im Anschluss veröffentlicht B den öffentlichen Schlüssel.

\paragraph{Verschlüsseln} ~\\
In unserem Beispiel möchte Teilnehmer A die Nachricht $m=42$ an B senden. Dazu wählt Teilnehmer A das zufällige Element $a = 7 \in \{1,...,p-1\}$ und berechnet daraus das Gruppenelement $\alpha = g^a = 11 \equiv 5^7 \; mod \; 47$. Anschließend bestimmt A den Schlüssel $k = \beta^a = 10 \equiv 26^7 \; mod \; 47$.

Wie im ursprünglichen ElGamal"=Schema wenden wir nun die die Funktion $f_k$ auf $m$ an, um den Geheimtext $c$ zu erhalten:
$c = f_{10}(42) = 44 \equiv 10*42 \; mod \; 47$. Daraufhin übermittelt A den Geheimtext $c=44$ an B.

\paragraph{Entschlüsseln} ~\\
Der Empfänger B berechnet zunächst den Schlüssel $k = \alpha^b = 10 \equiv 11^{29} \; mod \; 47$. Mit der Umkehrfunktion $f_{10}^{-1}(x) = 10^{-1} * x \; mod \; 47$ lässt sich nun die ursprüngliche Nachricht $m$ berechnen. Allerdings müssen wir zuerst das multiplikative Inverse von 10 in unserer Gruppe $\mathbb{G}$ bestimmen. Dazu lösen wir mit Hilfe des erweiterten Euklidischen Algorithmus die diphanatische Gleichung $10x + 47y = 1$.

{\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{l l l l}
  Euklidscher Algorithmus & & Rest & \\
  $47 = 4*10 + 7$ & $\implies$ & $r_1 = 47 - 4*10 = 7$ & (1) \\
  $10 = 1*7 + 3$ & $\implies$ & $r_2 = 10 - 1*7 = 3$ & (2) \\
  $7 = 2*3 + 1$ & $\implies$ & $r_3 = 7 - 2*3 = 1$ & (3) \\
  $3 = 3*1$ & $\implies$ & $r_4 = 0$ & (4) \\
\end{tabular}
\end{table}}

\noindent
Damit ist $ggT(47,10)=1$ und der Algorithmus ist beendet. Aus den gewonnen Gleichungen können wir nun durch sukzessives rückwärts Einsetzen die ursprüngliche Fragestellung lösen:

\begin{itemize}
 \item[] Gleichung 3: $1 = 7 - 2*3$
 \item[] Gleichung 2 für 3 einsetzen: $1 = 7 - 2*(10 - 1*7) = -2*10 + 3*7$
 \item[] Gleichung 1 für 7 einsetzen: $1 = -2*10 + 3*(47 - 4*10) = 3*47 - 14*10$
 \item[] Es folgt: $3*47 - 14*10 = 1$
\end{itemize}

\noindent
Eine Lösung dieser Gleichung ist also durch $x=-14$ und $y=3$ gegeben. Das multiplikative Inverse von $10 \; mod \; 47$ ist also $10^{-1} \; mod \; 47 = -14 \; mod \; 47 = 33 \; mod \; 47$. Damit ist $f_{10}^{-1}(x) = 33 * x \; mod \; 47$ und wir können schließlich $m$ bestimmen:
$$
m = f_{10}^{-1}(44) = 33*44 \; mod \; 47 = 42,
$$
wie sich zeigt, ist dies --- wie zu erwarten war --- die richtige Antwort.

\subsubsection{Sicherheit}
Bevor wir mit dem eigentlichen Sicherheitbeweis beginnen, wollen wir noch einmal kurz das Decisional"=Diffie"=Hellman"=Problem (oder auch kurz DDH) erläutern, da dies direkt in Bezug zum diskreten Logarithmus"=Problem steht und für den nachfolgenden Sicherheitbeweis von entscheidender Bedeutung ist.

Das DDH"=Problem befasst sich mit der Schwierigkeit, zu entscheiden, ob eine Zahl eine bestimmte Form erfüllt. Die Annahme besagt nun, dass dieses Problem für bestimmte Gruppen schwer ist, es existiert also kein probabilistischer Polynomialzeitalgorithmus (oder auch kurz $\mathsf{PPT}$ für probabilistic polynomial time) mit kleiner Fehlerwahrscheinlichkeit, der dieses Problem löst. Auch wenn die sogenannten Diffie"=Hellman"=Probleme eng mit dem diskreten Logarithmus"=Problem verwandt sind, ist nicht bekannt ob diese auch äquivalent sind.
\reference{\hyperref[ref_1]{1}, S. 320}

Nachfolgenden verwenden wir folgende Notationen: Mit $\mathcal{G}$ bezeichnen wir einen Algorithmus zu Erzeugung von Gruppen.
Sei nun $\mathcal{G}$ ein $\mathsf{PPT}$"=Algorithmus, welcher einen Sicherheitsparameter $1^n$ entgegen nimmt und als Ausgabe eine vollständige Beschreibung einer zyklischen Gruppe $\mathbb{G}$, deren Ordnung $q$ und einen Generator $g$ liefert. Das DDH"=Problem wird nun wie folgt definiert:

\begin{definition}
Wir sagen, dass ein DDH"=Problem schwer in Bezug auf $\mathcal{G}$ ist, wenn für alle $\mathsf{PPT}$"=Algorithmen $\mathcal{A}$ eine vernachlässigbare Funktion $\mathsf{negl}$ existiert, sodass:
$$
\Big| \mathrm{Pr}[ \mathcal{A}( \mathbb{G}, q, g, g^x, g^y, g^z) = 1 ] -
\mathrm{Pr}[ \mathcal{A}( \mathbb{G}, q, g, g^x, g^y, g^{xy}) = 1 ] \Big| \leq \mathsf{negl}(n),
$$
wobei in beiden Fällen die Wahrscheinlichkeiten über ein Experiment berechnet wird, dass ein Tupel $(\mathbb{G},q,g)$ als Ausgabe von $\mathcal{G}(1^n)$ bestimmt. Die $x,y,z \in (\mathbb{Z} /q \mathbb{Z})^\times$
werden zufällig gewählt.
\end{definition}
\bigskip

Der Ursprung des Parameters $1^n$ ist vielleicht nicht sofort offensichtlich, deshalb wollen wir an dieser Stelle eine kurze Erläuterung wiedergeben:
\begin{quote}
\textbf{The} $1^n$ \textbf{hack}
Notice the presence of a rather mysterious"=looking $1^n$ as an input parameter to many algorithms [...]. This is a common ``hack'' found in complexity"=theory literature. We want the running time of these algorithms to by polynomial"=time in the security parameter $n$ -- by passing $1^n$ as a parameter, we ensure that the input length is of length at least $n$; and hence the algorithm gets to run for time polynomial in $n$.
\reference{\hyperref[ref_3]{3}}
\end{quote}

Bevor wir uns wieder dem DDH"=Problem zuwenden, wollen wir noch ein kurzes Lemma einführen. Sei $\mathbb{G}$ eine endliche Gruppe und $m \in \mathbb{G}$ ein zufälliges Element. Das Lemma besagt nun, dass die Multiplikation von $m$ mit einem zufälligen Element $k$ der Gruppe, zu gleichmäßig verteilten Elementen $k'$ der Gruppe führt. Somit ist die Verteilung der $k'$ nicht von $m$ abhängig und damit kann aus $k'$ keine Information gewonnen werden, welche Rückschlüsse auf $m$ zulässt.
\reference{\hyperref[ref_1]{1}, S. 400}

\begin{lemma}\label{lemma_verteilung}
Sei $\mathbb{G}$ eine endliche Gruppe und $m \in \mathbb{G}$ willkürlich gewählt. Wird $k \gets \mathbb{G}$ zufällig gewählt und ist $k' := k*m$, dann erhält man die selbe Verteilung für $k'$, als wenn $k' \gets \mathbb{G}$ gewählt wird.
Anders gesagt, gilt für alle $\hat{g} \in \mathbb{G}$:
$$
\mathrm{Pr}[k*m=\hat{g}]=1/|\mathbb{G}|,
$$
wobei die die Wahrscheinlichkeit durch eine zufällige Wahl von $k \in \mathbb{G}$ bestimmt wird.
\end{lemma}

\begin{proof}
Sei $\hat{g} \in \mathbb{G}$ beliebig. Dann gilt:
$$
\mathrm{Pr}[k*m = \hat{g}] = \mathrm{Pr}[k = \hat{g}*m^{-1}].
$$
Da $g$ gleichmäßig per Zufall aus $\mathbb{G}$ gewählt wurde, ist die Wahrscheinlichkeit, dass $g$ gleich dem fixierten Element $m^{-1}*\hat{g}$ ist, genau $1 / |\mathbb{G}|$.

\end{proof}
\bigskip

Dieses soeben bewiesene Lemma lässt sich dazu nutzen, ein perfekt sicheres Verschlüsselungsverfahren mit $\mathbb{G}$ als Nachrichtenraum zu konstruieren. Sender und Empfänger teilen sich den geheimen Schlüssel $k \gets \mathbb{G}$. Eine Nachricht $m \in \mathbb{G}$ kann nun einfach mit $c := k*m$ verschlüsselt und mit $m := c/k$ entschlüsselt werden.
\reference{\hyperref[ref_1]{1}, S. 400}
Ein solches Verfahren wäre einfach eine Umsetzung des One"=Time"=Pad"=Schemas.

Für den anschließenden Sicherheitbeweis wollen wir nun noch eine formale Beschreibung des ElGamal"=Verschlüsselungsverfahrens angeben, welches aus den drei Algorithmen $\mathsf{Gen}$, $\mathsf{Enc}$ und $\mathsf{Dec}$ besteht. In Zukunft bezeichnen wir ein Verschlüsselungsverfahren bestehend aus diesen drei Algorithmen mit $\Pi$.
\paragraph{Formale Beschreibung des Verfahrens}
\begin{itemize}
 \item $\mathsf{Gen}$: Die Eingabe des Schlüsselerzeugungsalgorithmus ist ein Sicherheitsparameter $1^n$. Damit wird der Gruppenerzeugungsalgorithmus $\mathcal{G}(1^n)$ ausgeführt, um $(\mathbb{G},q,g)$ zu erhalten. Wähle ein zufälliges $x \in (\mathbb{Z} /q \mathbb{Z})^\times$
 und berechne $h := g^x$. Der öffentliche Schlüssel ist gegeben durch $\langle \mathbb{G},q,g,h \rangle$ und der private Schlüssel mit $\langle \mathbb{G},q,g,x \rangle$. Der Nachrichtenraum ist $\mathbb{G}$.
 \item $\mathsf{Enc}$: Der Verschlüsselungsalgorithmus nimmt eine Nachricht $m \in \mathbb{G}$ und den öffentlichen Schlüssel $pk = \langle \mathbb{G},q,g,x \rangle$ entgegen. Es wird ein zufälliges Element $y \in (\mathbb{Z} /q \mathbb{Z})^\times$
 gewählt und als Ausgabe folgender Geheimtext erzeugt:
 $$
 \langle g^y, h^y * m \rangle.
 $$
 \item $\mathsf{Dec}$: Der Entschlüsselungsalgorithmus erhält als Eingabe den privaten Schlüssel $sk = \langle \mathbb{G},q,g,x \rangle$ und den Geheimtext $\langle c_1, c_2 \rangle$. Ausgegeben wird:
 $$
 \hat{m} := c_2 / c_1^x.
 $$
\end{itemize}
\noindent
Das Public"=Key"=Experiment, auf das wir uns nachfolgend beziehen, kann für ein gegebenes Verschlüsselungsverfahren $\Pi = (\mathsf{Gen, Enc, Dec)}$ und einen Angreifer $\mathcal{A}$, welcher einen Abhörversuch unternimmt, wie folgt beschrieben werden:
\paragraph{Das Ununterscheidbarkeitsexperiment $\mathsf{PubK}_{\mathcal{A},\Pi}^{\mathsf{eav}}(n)$:}
\begin{itemize}
 \item $\mathsf{Gen}(1^n)$ wird ausgeführt, um ein Schlüsselpaar $(pk, sk)$ zu erhalten.
 \item Der Angreifer $\mathcal{A}$ erhält den öffentlichen Schlüssel $pk$. Dieser generiert daraufhin zwei Nachrichten gleicher Länge: $m_0$ und $m_1$.
 \item Es wird ein zufälliges Bit $b \in \{0, 1\}$ gewählt, woraufhin der Geheimtext
 $$
 c \gets \mathsf{Enc}_{pk}(m_b)
 $$
 bestimmt wird und an $\mathcal{A}$ übergeben wird.
 \item $\mathcal{A}$ gibt ein Bit $b'$ aus. Das Experiment gibt nun 1 zurück wenn $b' = b$ ansonsten 0. Wobei der Angreifer $\mathcal{A}$ Erfolg hatte, wenn $b' = b$ gilt.
\end{itemize}

\begin{definition}
Das Verschlüsselungsverfahren $\Pi = (\mathsf{Gen, Enc, Dec})$ besitzt nicht zu unterscheidende Geheimtexte aus Sicht eines Abhörers, wenn für alle $\mathsf{PPT}$"=Angriffsalgorithmen $\mathcal{A}$ eine vernachlässigbare Funktion $\mathsf{negl}$ existiert, für die gilt:
$$
\mathrm{Pr}[ \mathsf{PubK}_{\mathcal{A},\Pi}^{\mathsf{eav}}(n) = 1 ] \leq \frac{1}{2} + \mathsf{negl}(n).
$$
\end{definition}

Nun haben wir alle Vorbereitungen getroffen und können nachfolgend die Sicherheit dieses Verfahrens in Bezug auf das DDH"=Problem beweisen.

\begin{theorem}
Wenn das DDH"=Problem schwer in Bezug auf $\mathcal{G}$ ist, dann generiert das ElGamal"=Verschlüsselungsverfahren nicht zu unterscheidende Geheimtexte unter Angriffen mit ausgewählten Klartexten. Anders gesagt: das Verfahren garantiert die Ununterscheidbarkeit von Geheimtexten.
\end{theorem}

\begin{proof}
Sei $\Pi$ das ElGamal"=Verschlüsselungsverfahren. Wir zeigen nachfolgend, dass $\Pi$ nicht zu unterscheidende Geheimtexte unter Anwesenheit eines Beobachters generiert.

Sei $\mathcal{A}$ ein $\mathsf{PPT}$"=Algorithmus, welcher die Rolle des Angreifers übernimmt. Nun wollen wir zeigen, dass eine zu vernachlässigende Funktion $\mathsf{negl}$ existiert, sodass gilt:
$$
\mathrm{Pr}[ \mathsf{PubK}_{\mathcal{A},\Pi}^{\mathsf{eav}}(n) = 1 ] \leq \frac{1}{2} + \mathsf{negl}(n).
$$
Nun führen wir das modifizierte "`Verschlüsselungsverfahren"' $\tilde{\Pi}$ ein, dies besitzt die Eigenschaft, dass $\mathsf{Gen}$ identisch zur Beschreibung in $\Pi$ ist, die Verschlüsselung einer Nachricht $m$ mit dem öffentlichen Schlüssel $\langle \mathbb{G}, q, g, h \rangle$ wird allerdings mit zufällig gewählten $y,z \in (\mathbb{Z} /q \mathbb{Z})^\times$
durchgeführt. Der ausgegebene Geheimtext hat die Form:
$$
\langle g^y, g^z*m \rangle.
$$
Es zeigt sich, dass $\tilde{\Pi}$ kein Verschlüsselungsverfahren ist, da für einen Empfänger keine Möglichkeit besteht, den empfangen Geheimtext zu entschlüsseln. Das Experiment $\mathsf{PubK}_{\mathcal{A},\Pi}^{\mathsf{eav}}(n)$ ist allerdings dennoch wohldefiniert, da das Experiment lediglich von der Erzeugung der Schlüssel und dem Entschlüsselungsalgorithmus abhängig ist.

Aus Lemma \ref{lemma_verteilung} folgt, dass die zweite Komponente des Geheimtextes des Verfahrens $\tilde{\Pi}$ ein gleichmäßig zufällig verteiltes Element der Gruppe $\mathbb{G}$ ist. Weiterhin besteht keine Abhängigkeit zur Nachricht $m$, welche zu verschlüsseln ist, da aus Lemma \ref{lemma_verteilung} auch folgt, dass $g^z$ ein zufälliges Element von $\mathbb{G}$ ist, wenn $z$ aus $(\mathbb{Z} /q \mathbb{Z})^\times$ zufällig gewählt wurde.
Die erste Komponente des Geheimtextes ist offensichtlich nicht von $m$ abhängig, es lassen sich somit auch keine Informationen über $m$ aus dieser gewinnen. Zusammengefasst bedeutet dies, dass der gesamte Geheimtext keinerlei Informationen über $m$ enthält. Daraus folgt folgender Zusammenhang:
$$
\mathrm{Pr}[ \mathsf{PubK}_{\mathcal{A},\tilde{\Pi}}^{\mathsf{eav}}(n) = 1 ] \leq \frac{1}{2}.
$$

Nun wollen wir einen $\mathsf{PPT}$"=Algorithmus $D$ betrachten, welcher das gegebene DDH"=Problem relativ zu $\mathcal{G}$ zu lösen versucht. Der Algorithmus $D$ erhält das Tupel
$$
(\mathbb{G},q,g,h_1,h_2,h_3),
$$
dabei gilt: $h_1=g^x$, $h_2=g^y$ und $h_3$ ist entweder $g^{xy}$ oder $g^z$, wenn $x$, $y$ und $z$ zufällig gewählt wurden. Der Algorithmus $D$ sollte nun herausfinden, welcher dieser beiden Fälle zutrifft.

\paragraph{Der Algorithmus $D$}
\begin{tabbing}
\textbf{Eingabe:}~~ \=Das Tupel $(\mathbb{G},q,g,h_1,h_2,h_3)$\\
\textbf{Ausgabe:} \>Ein einzelnes Bit
\end{tabbing}
\begin{itemize}
 \item Setze $pk = \langle \mathbb{G},q,g,h_1 \rangle$ und führe $\mathcal{A}(pk)$ aus, um die zwei Nachrichten $m_0,m_1 \in \mathbb{G}$ zu erhalten.
 \item Wähle ein zufälliges Bit $b$ und setze $c_1 := h_2$ sowie $c_2 := h_3*m_b$.
 \item Übergebe den verschlüsselten Text $\langle c_1,c_2 \rangle$ an $\mathcal{A}$ und erhalte das Bit $b'$ als Ausgabe.
 Wenn $b'=b$ gilt, gebe 1 aus, andernfalls 0.
\end{itemize}
Wenn wir nun das Verhalten von $D$ analysieren wollen, müssen wir im Nachfolgenden zwei Fälle unterscheiden:

\paragraph{Fall 1:} Zunächst wird $\mathcal{G}(1^n)$ ausgeführt um das Tupel $(\mathbb{G},q,g)$ zu generieren. Anschließend werden zufällig $x,y,z \in (\mathbb{Z} /q \mathbb{Z})^\times$
gewählt und es wird $h_1 := g^x$, $h_2 := g^y$ und $h_3 := g^z$ gesetzt.
Der Algorithmus $D$ führt $\mathcal{A}$ mit einem öffentlichen Schlüssel aus, der wie folgt konstruiert wird:
$$
pk = \langle \mathbb{G},q,g,g^x \rangle
$$
und einem Geheimtext, der wie folgt konstruiert wird:
$$
\langle c_1, c_2 \rangle = \langle g^y, g^z * m_b \rangle.
$$
Die Sicht von $\mathcal{A}$, ausgeführt als Unterroutine von $D$, ergibt eine Verteilung, welche identisch zur Verteilung im Experiment mit $\mathsf{PubK}_{\mathcal{A},\tilde{\Pi}}^{\mathsf{eav}}(n)$ ist.
Da $D$ nur eine 1 zurück gibt, wenn die Ausgabe $b'$ von $\mathcal{A}$ gleich zu $b$ ist, gilt somit:
$$
\mathrm{Pr}[ D( \mathbb{G}, q, g, g^x, g^y, g^z) = 1 ] = \mathrm{Pr}[ \mathsf{PubK}_{\mathcal{A},\tilde{\Pi}}^{\mathsf{eav}}(n) = 1] = \frac{1}{2}.
$$

\paragraph{Fall 2:} Zunächst wird $\mathcal{G}(1^n)$ ausgeführt um das Tupel $(\mathbb{G},q,g)$ zu generieren. Anschließend werden zufällig $x,y \in (\mathbb{Z} /q \mathbb{Z})^\times$
gewählt und es wird $h_1 := g^x$, $h_2 := g^y$ und $h_3 := g^{xy}$ gesetzt.
Der Algorithmus $D$ führt $\mathcal{A}$ mit einem öffentlichen Schlüssel aus, der wie folgt konstruiert wird:
$$
pk = \langle \mathbb{G},q,g,g^x \rangle
$$
und einem Geheimtext, der wie folgt konstruiert wird:
$$
\langle c_1, c_2 \rangle = \langle g^y, g^{xy} * m_b \rangle = \langle g^y, (g^x)^y * m_b \rangle.
$$
Die Sicht von $\mathcal{A}$, ausgeführt als Unterroutine von $D$, ergibt eine Verteilung, welche identisch zur Verteilung im Experiment mit $\mathsf{PubK}_{\mathcal{A},\Pi}^{\mathsf{eav}}(n)$ ist.
Da $D$ nur eine 1 zurück gibt, wenn die Ausgabe $b'$ von $\mathcal{A}$ gleich zu $b$ ist, gilt somit:
$$
\mathrm{Pr}[ D( \mathbb{G}, q, g, g^x, g^y, g^{xy}) = 1 ] = \mathrm{Pr}[ \mathsf{PubK}_{\mathcal{A},\Pi}^{\mathsf{eav}}(n) = 1 ] = \frac{1}{2}.
$$

Unter der Annahme, dass das DDH"=Problem schwer in Bezug auf $\mathcal{G}$ ist, existiert eine zu vernachlässigende Funktion $\mathsf{negl}$, sodass gilt:
\begin{align*}
\mathsf{negl}(n) &\geq \Big| \mathrm{Pr}[ D( \mathbb{G}, q, g, g^x, g^y, g^z) = 1 ] -
\mathrm{Pr}[ D( \mathbb{G}, q, g, g^x, g^y, g^{xy}) = 1 ] \Big| \\
&= \left| \frac{1}{2} - \mathrm{Pr}[ \mathsf{PubK}_{\mathcal{A},\Pi}^{\mathsf{eav}}(n) = 1 ] \right|.
\end{align*}
Dies impliziert $\mathrm{Pr}[ \mathsf{PubK}_{\mathcal{A},\Pi}^{\mathsf{eav}}(n) = 1 ] \leq \frac{1}{2} + \mathsf{negl}(n)$, was zu zeigen war.

\end{proof}
\bigskip

\subsubsection{Praxis}
Das ElGamal"=Verschlüsselungsverfahren wird auch in der Praxis eingesetzt, so wird es beispielsweise von GnuPG angeboten. Für einen gewissen Zeitraum war das ElGamal"=Verfahren sogar als Voreinstellung in GnuPG gesetzt.

Das Verfahren hat allerdings auch Nachteile, wie beispielsweise der Nachrichtenraum, welcher durch die gewählte Gruppe $\mathbb{G}$ bestimmt wird. Für manche Gruppen ist es jedoch möglich, eine umkehrbare Kodierung von Gruppenelementen zu Bitstrings zu definieren und dieses Problem damit zu umgehen.
\reference{\hyperref[ref_1]{1}, S. 404}

Weiterhin ist das Verfahren sehr rechenintensiv, da häufig starker Pseudozufallszahlen generiert werden müssen. Es ist daher auch nicht besonders zur Verschlüsselung großer Datenmengen geeignet. Hier bietet es sich an, das ElGamal-Verfahren nur zur Verschlüsselung eines Schlüssels zu verwenden, welcher wiederum für ein symmetrisches Verfahren genutzt wird. Ein solches Konstrukt wird als hybrides Verschlüsselungverfahren bezeichnet.
\reference{\hyperref[ref_4]{4}}
